N°92 - 8 au 14 février 2019 le succès du rap
Pourquoi le rap a-t-il autant de succès ?

Il existe des superstars parmi les rappeurs, comme les Américains Drake, Jay-Z, Kanye West ou Eminem. En France, le rap est la musique la plus écoutée, surtout le rap français. Nekfeu, Booba ou encore Orelsan remplissent des salles immenses.
Soprano est par exemple le premier artiste français à se produire deux soirs de suite (ce sera cette année) au stade Vélodrome à Marseille, qui peut accueillir plus de 67 000 spectateurs. Le succès du rap s’explique pour plusieurs raisons.
Le rap est la musique la plus écoutée et pourtant ce n’est pas la plus diffusée à la radio et à la télévision. «Les grands médias, comme plein d’autres personnes, ont toujours eu beaucoup de mépris pour ce style, donc les rappeurs ont compris qu’ils ne pouvaient compter que sur eux-mêmes», dit le journaliste spécialiste du rap Mehdi Maïzi. Et ils se sont servis des réseaux sociaux pour exposer leur musique. «C’est grâce à ça que le rap a explosé en France il y a 2-3 ans.»
Le rap est désormais à la recherche du succès alors que pendant longtemps, c’était très mal vu. «Aujourd’hui, le rap cherche à devenir plus pop, dit Mehdi Maïzi. Ça a changé la manière de rapper. Les artistes chantent davantage, cherchent des mélodies, des refrains efficaces…» Il y a aussi un côté dansant, que le rap n’avait pas avant en France. Des tubes, comme ceux de Maître Gims (qui se fait maintenant appeler Gims), sont beaucoup plus faciles d’accès, notamment pour les plus jeunes. «Le rap s’est popularisé et il y a de très bons artistes parmi les rappeurs», conclut Olivier Cachin.
Le rap est une musique qui ne vieillit pas parce qu’elle est toujours dans la recherche du nouveau : un nouvel argot, une nouvelle façon de parler… ça change tout le temps ! C’est une musique qui représente bien les préoccupations des jeunes. «Les rappeurs sont jeunes donc ils ont le même langage et parlent de leurs centres d’intérêt, de leurs sorties», explique Mehdi Maïzi.
D’autres morceaux n’ont pourtant rien à voir avec le quotidien des adolescents puisque «plein de gamins écoutent des chansons qui parlent de fumer des joints, de sortir en club… Ce n’est pas du tout leur vie mais ça les fascine», remarque le journaliste Olivier Cachin. Les jeunes aiment souvent jouer à se faire peur, aux gangsters. Ils cherchent à se différencier de leurs parents donc si la musique ne leur plaît pas c’est encore mieux ! Et puis ce n’est pas parce qu’on écoute du rap qu’on devient un bandit. «C’est comme au cinéma, dans Star Wars, par exemple, beaucoup de gens préfèrent Dark Vador [le méchant] à Skywalker [le gentil] !» ajoute Olivier Cachin.
Et voici, en exclusivité, le rap de P’tit Libé (bientôt dans les bacs)
